\input{../../../preambules/preambule_AE}
\usepackage{pgf-spectra}
\header{\textbf{O1.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
% le delta est en italique mais je ne sais pas comment le redresser
\DeclareSIUnit{\dioptrie}{$\mathrm\delta$} 
%
% ---------------DOC ------------------------
%
\begin{document}
\titre{3}{Couleur des objets}
%
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Organiser son poste de travail.}
  \comp{RÉA}{Utiliser le matériel, y compris l'outil informatique.}
  \comp{VAL}{Exploiter et interpréter des résultats, des observations.}
  \comp{ANA}{Choisir et utiliser un modèle.}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  C'est soir de match. La France a gagné! La fête bat son plein et vos professeur-es célèbrent
  cela comme il se doit (avec modération). Une professeure d'anglais se demande
  pourquoi, sous les spots de lumières colorées, un même objet aparaît de différentes
  couleurs. Le professeur de physique l'invite au laboratoire pour lui montrer que ce
  n'est pas l'euphorie de l'évênement qui en est responsable.
\end{contexte}
  \textbf{OBJECTIF :}
  \begin{itemize}
    \item Prévoir la couleur d'un objet.
    \item Effectuer une synthèse additive et une synthèse soustractive.
    \item Illustrer les notions de synthèse additive, de synthèse soustractive
    et de couleur des objets
  \end{itemize}

%
%Infos -----------------
\infos
\subsection*{Document 1 : dispersion de la lumière}
Une lumière polychromatique peut être dispersée à l'aide d'un prisme. La lumière blanche,
par exemple est constituée d'une infinité de radiations de longueur d'onde différentes.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{./images/prisme}
    \caption*{Dispersion de la lumière}
  \end{subfigure}
  %
  \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
    \centering
    \pgfspectra[axis, axis step = 100]
    \caption*{Spectre de la lumière blanche}
  \end{subfigure}
\end{figure}
\subsection*{Document 2 : sensibilité des cônes de l'\oe{}il humain}

\begin{minipage}{.6\linewidth}
  Thomas Young (1807) s'aperçoit qu'il n'est pas nécessaire d'ajouter toutes les radiations
  du spectre pour former de la lumière blanche ; Trois d'entre elles suffisent : le bleu, le
  rouge et le vert. Ce sont les couleurs primaires de la vision.

  La perception des couleurs par l'\oe{}il humain est due à la présence sur la rétine de
  cellules réceptrices particulières, les cônes, dont il existe trois types, chacun
  principalement sensible à des longueurs d'onde différentes.
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.35\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/sensibilite}
\end{minipage}
%
\subsection*{Document 3 : phénomène d'absorption et de transmission de la lumière}
% \begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
% 	\begin{center}
% 		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./images/abs_trans}
% 	\end{center}
% \end{wrapfigure}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \definecolor{monBleu}{rgb}{0.1,0.3,0.8} 
    % 
    \fill[gray!20] (0,0) rectangle (4,4);
    \draw[gray!50, ultra thick] (0,0) rectangle (4,4);
    % 
    \draw[color=monBleu, line width=1cm, arrows = {-Stealth[inset=0pt,width=2cm,
      length=1cm]}] (-8, 2) -- (-.2,2)
      node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Lumière incidente}}};
    % 
      \draw[monBleu, line width=.6cm, arrows = {-Stealth[inset=0pt,width=1cm,
        length=.5cm]}] (4.2,2) -- (12,2)
        node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Lumière transmise}}};
    % 
    \tikzstyle{diffus} = [monBleu, line width = .3cm, arrows =
      {-Stealth[inset=0pt,width=.6cm, length=.5cm]}]
    \draw[diffus] (2, 4.7) --++ (90:2);
    \draw[diffus] (1, 4.5) --++ (105:2);
    \draw[diffus] (0, 4.2) --++ (120:2);
    \draw[diffus] (3, 4.5) --++ (75:2);
    \draw[diffus] (4, 4.2) --++ (60:2);
    \draw (2,7) node{\Large Lumière diffusée};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
Quand un objet reçoit de la lumière, plusieurs phénomènes peuvent avoir lieu : 

\begin{itemize}
\item \emph{diffusion} : l'objet renvoie une partie de la lumière reçue dans toutes les
directions;
\item \emph{transmission} : l'objet éclairé est traversé par une partie de la lumière
incidente, sans changer de direction de propagation;
\item \emph{absorption} : l'objet absorbe une partie de la lumière incidente.
\end{itemize}

Les caractéristiques de diffusion, transmission et absorption sont propres à l'objet.

\textbf{Remarque :} Un miroir réfléchi la lumière, il la renvoie dans certaines directions.
%
\subsection*{Document 4 : couleur complémentaire}

La superposition d'un faisceau de lumière colorée avec un faisceau de lumière de sa couleur complémentaire redonne de la lumière blanche.

\subsection*{Liste du matériel}

\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Source lumineuse à miroirs avec volets mobiles, alimentée en \SI{12}{V} alternatif.
    \item prisme
    \item filtres de couleur
    \item microscope
  \end{itemize}
\end{multicols}

%
% Travail ---------
\travail
\section*{Partie 1 : synthèse additive de couleur}

\begin{enumerate}
  \item \rea A l'aide de la lampe à volets, réaliser les synthèses additives suivantes, noter
  vos observations :
  \begin{enumerate}
    \item rouge + bleu
    \item rouge + vert
    \item vert + bleu
    \item rouge + bleu + vert
  \end{enumerate}
  \item Compléter le schéma ci-dessous :
\end{enumerate}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \newcommand{\rayon}{1}
    \newcommand{\ra}{2}
    \coordinate (R) at (90:\rayon) ;
    \coordinate (V) at (-150:\rayon);
    \coordinate (B) at (-30:\rayon);
    \coordinate (O) at (0,0);
    \draw (R) circle (\ra);
    \node (rouge) at (90:\rayon*2.3){\large Rouge};
    \draw (V) circle (\ra);
    \node (bleu) at (-150:\rayon*2.3){\large Vert};
    \draw (B) circle (\ra);
    \node (rouge) at (-30:\rayon*2.3){\large Bleu};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item  On qualifie le rouge, le vert et le bleu de couleur primaire. Justifier.
  \item  Donner les couleurs complémentaires des couleurs primaires.
  \item \rea Afficher sur l'écran de son smartphone une image jaune et le placer sous
  l'objectif du microscope. Régler l'objectif de manière à Observer les pixels.
  \item \val Expliquer de quelle manière les écrans des smartphones reproduisent des
  couleurs.
\end{enumerate}

\section*{Partie 2 : synthèse soustractive}

\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Réaliser le spectre de la lumière blanche à l'aide de la lampe à volet, d'une
  fente et d'un prisme. Placer alors différents filtres sur le trajet de la lumière et
  observer de nouveau le spectre. Compléter alors le tableau suivant :
\end{enumerate}
%
% \begin{table}[ht]
  \begin{tblr}{
      colspec={|X|X|X|},
      columns = {m, c},
      rows = {.8cm},
      row{1} = {font = \bfseries},
      hlines, vlines,
      hline{2} = {1}{-}{solid},
      hline{2} = {2}{-}{solid},
    }
    Filtre
    & Principales couleur(s) transmise(s) par le filtre
    & Principales couleur(s) absorbée(s) par le filtre \\
    Jaune
    & & \\
    Magenta
    & & \\
    Cyan
    & & \\
    Jaune + Magenta
    & & \\
    Cyan + Magenta
    & & \\
    Jaune + Cyan
    & & \\
    Jaune + Cyan + Magenta
    & & \\
\end{tblr}
% \end{table}
%
\begin{enumerate}[resume]
\item \val Quel est le rôle d'un filtre ? Utiliser le terme de "synthèse soustractive".
\end{enumerate}
%
\section*{Partie 3 : couleur d'un objet}
\begin{enumerate}[resume]
  \item À l'aide de l'animation dont le lien est ci-dessous, expliquer les différents
  paramètres influençant la couleur perçue d'un objet.

\url{https://web-labosims.org/animations/couleur_objet2/couleur_objet.html}

\item \ana Par un raisonnement théorique, compléter le tableau suivant.
\end{enumerate}
% 
% \begin{table}[ht]
\centering
\begin{tblr}{
    colspec = {|Q|X|X|X|X|X|X|},
    hlines, vlines,
    rows = {1cm},
    row{1} = {font = \scriptsize \bfseries},
    columns = {c},
    hline{2} = {1}{-}{solid},
    hline{2} = {2}{-}{solid},
  }
  \diagbox{Couleur \\objet en lumière \\blanche}{Couleur en lumière...}
  & Rouge
  & Verte
  & Bleue
  & Jaune
  & Magenta
  & Cyan \\
  Rouge
  & & & & & & \\
  Vert
  & & & & & & \\
  Bleu
  & & & & & & \\
  Jaune
  & & & & & & \\
  Magenta
  & & & & & & \\
  Cyan
  & & & & & & \\
\end{tblr}
% \end{table}

\begin{enumerate}[resume]
  \item \val Face à la lumière, des peintures ou des encres se comportent comme des filtres
  vis-à-vis de la transmission et de l'absorption de certaines lumières colorées. Expliquer
  alors les variations de couleurs perçues par la professeure d'anglais.
\end{enumerate}
\end{document}
